**[借贷](https://www.loan-feng.com.tw/coowner-sale)**、**贷款**、**借钱**，俗稱**調头寸**，是指[债权人](../Page/债权人.md "wikilink")（或放贷人）向[债务人](../Page/债务人.md "wikilink")（或借款人）让渡资金使用权的一种[金融融资行为](../Page/金融.md "wikilink")。放贷人（银行）无须有指定的贷款额，则可在借款人的银行户口上存款，借款人所还的款会按银行及政府所定的条款进行打扣存回银行（放贷人），若债务人未能还款则可被取回资产，银行常以此方法来获取盈利。

## 贷款要素

交易对象、品种、金额、期限、利率、费率（价格）、担保方式、使用方式、清偿方式、约束条件。

## 貸款人

貸款人指貸出款項的一方：

  - [自然人](../Page/自然人.md "wikilink")
  - [法人或其](../Page/法人.md "wikilink")[代表人](../Page/代表人.md "wikilink")——企业法人、事业法人
  - [其他经济组织或其](../Page/其他经济组织.md "wikilink")[负责人](../Page/负责人.md "wikilink")
  - [自然人](../Page/自然人.md "wikilink")、[法人](../Page/法人.md "wikilink")、[其他经济组织或其](../Page/其他经济组织.md "wikilink")[代理人](../Page/代理人.md "wikilink")

## 贷款种类

  - 按照贷款期限分为：

:\* 中长期贷款——贷款期限在超過5年

:\* 中期贷款——贷款期限在超過1年，5年以內

:\* 短期贷款——贷款期限在1年以内

:\* [透支](../Page/銀行透支.md "wikilink")——没有固定期限的贷款

  - 按币种分为：

:\* 本币贷款

:\* 外币贷款

  - 按照贷款人性质分为：

:\*银行贷款（自营贷款）

:\* 银团贷款

:\* 委托贷款（公积金贷款就是一种典型的委托贷款）

:\* 特定贷款

  - 按贷款主体性质分为：

:\* 经济组织贷款

::\* 企业单位贷款

::\* 事业单位贷款

:\* 个人贷款

  - 按照贷款用途分为：

\*;企业（经济组织）类

:\* 固定资产投资贷款

::\* 项目融资贷款

::\* 一般固定资产贷款

:\* 流动资金贷款

::\* 铺底流动资金贷款

::\* 临时流动资金周转贷款

:\* 票据贴现

\*;个人类

:\* 个人经营类贷款

:\* 个人消费类贷款

::\* 住房抵押贷款（俗称[按揭](../Page/按揭.md "wikilink")）

:::\* 一手房贷款

:::\* 二手房贷款

::\* 商用房抵押贷款（有些银行把这类贷款归入经营类贷款）

:::\* 一手房贷款

:::\* 二手房贷款

::\* 汽车贷款（含自用车和商用车，有些银行把商用车贷款归入经营类贷款）

:::\* 一手车

:::\* 二手车

::\* 助学贷款

::\* 其他消费贷款

:::\* 装修贷款

:::\* 旅游贷款

:::\* 耐用消费品贷款

:::\* 其他

:\* 个人质押类贷款

  - 按利率分为：

:\* 固定利率贷款

:\* 浮动利率贷款

:\* 混合利率贷款

  - 按照贷款担保方式分为：

:\* 信用贷款

:\* 担保贷款

::\* 保证贷款

::\* 抵押贷款

::\* 质押贷款

:\* 票据贴现

  - 按照贷款资产质量（风险程度）分为：

:\* 正常贷款

:\* 关注贷款

:\* 次级贷款

:\* 可疑贷款

:\* 损失贷款

  - 按照贷款存续情况分为：

:\* 正常贷款

:\* 逾期贷款（逾期0-180天）

:\* 呆滞贷款（逾期181-360天）

:\* 呆账贷款（逾期361天以上）

:\* 公积金贷款

## 利息

利息是指借款人为取得资金使用权而向贷款人支付的报酬，它是资本（即贷出的本金）在一定期间内的使用价格。在[民法中](../Page/民法.md "wikilink")，利息是本金的[法定孳息](../Page/法定孳息.md "wikilink")。

[中華人民共和國法律規定](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，民間互相借貸最高年利率為年化24%，而24%至36%之間的利息若打官司可以不必支付，若已經支付則無法討回。但超過年化36%的為非法高利貸，無論借據如何簽訂法律皆不承認且必須返還。而砍頭息現象也就是拿借款時先被預扣第一期利息的做法，法律也不承認，只認定以實拿金額數作為本金。\[1\]

## 利率

一定期限內利息與貸款資金總額的比率，是貸款價格的表達形式。即：

  -

      -
        利率 = 利息額 / 貸款本金

利率分為日利率、月利率、年度利率。

貸款人依據各國相關法規所公佈的基準利率、利率浮動空間，而與該貸款銀行確定貸款利率。

每間銀行的演算法都有所不同，每個人在各銀行的貸款利率也會有所差異。

個人貸款利率，通常視為「一般成本」＋「機會成本」＋「信用風險」＋「變現力風險」

### 負利率貸款

當貸款利率為負利率時，借款人可從放貸者取得利息。\[2\]

## 贷款风险控制

### 風險管理主體

貸款的風險控制主體為貸款人。

  - [中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")：[中華人民共和國境內註冊的貸款人的貸款業務接受](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[中国银行业监督管理委员会的監管](../Page/中国银行业监督管理委员会.md "wikilink")。
  - [臺湾](../Page/臺湾.md "wikilink")：[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[行政院金融監督管理委員會](../Page/行政院金融監督管理委員會.md "wikilink")
  - [香港](../Page/香港.md "wikilink")：[香港金融管理局](../Page/香港金融管理局.md "wikilink")
  - [澳门](../Page/澳门.md "wikilink")：[澳門金融管理局](../Page/澳門金融管理局.md "wikilink")
  - [新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")：[新加坡金融管理局](../Page/新加坡金融管理局.md "wikilink")

### 风险管理方法

[巴塞尔协议是国际通用的贷款风险管理方法](../Page/巴塞尔协议.md "wikilink")。

## 贷款还款方式

商业贷款可选择两种方式还款：

1.  等额本息还款。
2.  等额本金还款。

## 就學貸款

  - [中華民國教育部公布](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")，[臺灣學生的貸款人數達到](../Page/臺灣.md "wikilink")94萬人，並有3.3萬人因收入不足夠3萬新臺幣申請緩繳。\[3\]

## 參考文獻

[Category:金融术语](../Category/金融术语.md "wikilink")
[Category:银行业](../Category/银行业.md "wikilink")
[Category:債務](../Category/債務.md "wikilink")

1.  [央視官方頻道-套路貸款](https://www.youtube.com/watch?v=IYyb1zPcmPI)
2.
3.  [【新聞稿】窮人借錢撐高級教育？青年世代的學債陷阱與出路 |
    公民行動影音紀錄資料庫](http://www.civilmedia.tw/archives/46845)